**非核三原则**，即“不拥有、不生产、不引进”[核武器](../Page/核武器.md "wikilink")。為日本政府於1967年所宣布之防衛[政策](../Page/政策.md "wikilink")。

## 緣起

1945年8月，美軍[B-29轟炸機分別在](../Page/B-29.md "wikilink")[長崎與](../Page/長崎.md "wikilink")[廣島投下](../Page/廣島.md "wikilink")[原子彈](../Page/原子彈.md "wikilink")，終結了[日本法西斯主義與](../Page/日本法西斯主義.md "wikilink")[軍國主義政權](../Page/軍國主義.md "wikilink")，為二次大戰畫下句號。有鑑於日本當局與民眾對於核武器的恐懼，加上日本因應[韓戰與](../Page/韓戰.md "wikilink")[中國崛起而被美國納入](../Page/中國崛起.md "wikilink")「核保護傘」底下；在此同時由於日本身為戰敗國，同盟國禁止日本持有任何形式的侵略性武裝（[戰略轟炸機](../Page/戰略轟炸機.md "wikilink")、[彈道飛彈](../Page/彈道飛彈.md "wikilink")、[巡弋飛彈](../Page/巡弋飛彈.md "wikilink")、[航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")、[巡洋艦](../Page/巡洋艦.md "wikilink")、核動力潛艦與核生化武器等），故日本當局為了保障自身和平與[駐日美軍的協防](../Page/駐日美軍.md "wikilink")，以「非核三原則」為日本其中一個重大國防決策。

## 非核三原則與駐日美軍

1950年，隨著韓戰爆發，美國將領[麥克阿瑟曾主張使用曾在二戰中大顯神威的原子彈攻擊中國東北](../Page/道格拉斯·麥克阿瑟.md "wikilink")，以阻絕[彭德懷率領的](../Page/彭德懷.md "wikilink")[中國人民志願軍源源不絕的攻勢](../Page/中國人民志願軍.md "wikilink")；美軍曾把原子彈運抵[琉球並準備對付彭所率領的志願軍](../Page/琉球.md "wikilink")，但被時任總統[杜魯門下令阻止使用](../Page/杜魯門.md "wikilink")，以免激怒蘇聯領導人[史達林與中國領導人](../Page/約瑟夫·史達林.md "wikilink")[毛澤東對美方展開更激烈的報復](../Page/毛澤東.md "wikilink")。

[冷戰時期](../Page/冷戰.md "wikilink")，美國[第七艦隊正式進駐](../Page/第七艦隊.md "wikilink")[橫須賀軍港](../Page/橫須賀.md "wikilink")，有鑑於日本方面對核子武器的反彈聲浪，美軍曾長期在橫須賀部署傳統動力的[小鷹級航空母艦](../Page/小鷹級航空母艦.md "wikilink")，先後介入了[波斯灣戰爭與](../Page/波斯灣戰爭.md "wikilink")[台海飛彈危機等美國對外爭端](../Page/台海飛彈危機.md "wikilink")。後來美國最後一艘傳統動力航母小鷹號服役期限已到，在小鷹號除役並駛離橫須賀後，駐日第七艦隊改由核動力的[尼米茲級](../Page/尼米茲級航空母艦.md "wikilink")[喬治·華盛頓號進駐](../Page/喬治·華盛頓號航空母艦.md "wikilink")。

除了美國第七艦隊外，[美國空軍所部署的戰略轟炸機](../Page/美國空軍.md "wikilink")[B-52與](../Page/B-52.md "wikilink")[B-2](../Page/B-2.md "wikilink")，具有攜帶核彈的能力，並可隨時從平時駐紮的[關島](../Page/關島.md "wikilink")[安德森空軍基地飛抵日本琉球](../Page/安德森空軍基地.md "wikilink")[嘉手納基地與](../Page/嘉手納基地.md "wikilink")[普天間基地進行前線部署](../Page/普天間基地.md "wikilink")，以應付軍力不斷強化的美軍首要假想敵之一，[中國人民解放軍](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")。

## 日本的核武装舆论

1995年3月，日本的《[宝石](../Page/宝石.md "wikilink")》杂志：“日本能在183天内造出[原子弹](../Page/原子弹.md "wikilink")！”

2002年4月6日，日本[自由党](../Page/日本自由黨.md "wikilink")（在野党）党魁[小泽一郎表示](../Page/小泽一郎.md "wikilink")：“如果[中国过度膨胀的话](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，日本就要制造核武器来‘反制’中国；日本核电厂里的[钚完全可以制造出](../Page/钚.md "wikilink")4000多枚的[核弹头](../Page/核弹头.md "wikilink")，我们在军事实力上不会输给中国！”

2003年8月，日本《[朝日新闻](../Page/朝日新闻.md "wikilink")》杂志开辟了专栏“时流自论”辩论日本是否应拥有核武器，陆续发表了45位专家和评论员的文章，其中不少强烈主张日本应有核武器。

[2011年日本地震期間](../Page/2011年日本地震.md "wikilink")，位於[福島縣的](../Page/福島縣.md "wikilink")[福島第一核電廠發生爆炸](../Page/福島第一核電廠.md "wikilink")，迫使方圓五十公里的居民全部撤離；而日本傳媒則披露了一件事，1970年代初興建的福島核一廠是使用舊式的核反應爐，其中鈾原料消耗後會產生可提煉為核武的副產品鈽，當時日本全國上下瀰漫一股核武陰謀論。負責運轉福島核一廠的[東京電力公司被日本輿論大肆批評](../Page/東京電力公司.md "wikilink")，一開始對福島縣民進行花言巧語般的蠱惑與欺騙，將核電廠蓋在鄉間村落旁，宛如地下核武兵工廠一樣危險。

## 参见

  - [日本核研究](../Page/日本核研究.md "wikilink")

[Category:日本防衛政策](../Category/日本防衛政策.md "wikilink")
[Category:戰後日本政治](../Category/戰後日本政治.md "wikilink")
[Category:核子武器政策](../Category/核子武器政策.md "wikilink")